\documentclass{beamer}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}

\definecolor{Magenta}{cmyk}{0.6,1,0,0}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0, 0.0, 0.55}

\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{whale}

\lstset{basicstyle=\ttfamily,breaklines=true}
\lstset{columns=flexible}
\lstset{keepspaces=true}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\begin{document}

\selectlanguage{brazil}
\title[ROS Aula 01]{Aula 4 - R.O.S. O sistema operacional para robôs}
\author{Leonardo Neves}

\begin{frame}[plain, noframenumbering]
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[plain, noframenumbering]
  \frametitle{Agenda}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{O que é uma máquina de estados?}
\begin{frame}
  \frametitle{O que é uma máquina de estados?}
\begin{itemize}
    \item[•] É um modelo matemático de uma máquina abstrata usada para modelar situações e estudar seus desenvolvimentos no tempo
    \item[•] Composta por Estados, Transições e Condições
  \end{itemize}
  \begin{figure}
  \centering
\includegraphics[scale=0.45]{images/state.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{O que é uma máquina de estados?}
\begin{itemize}
    \item[•] Exemplo simples de um problema representado por uma máquina de estados
  \end{itemize}
  \begin{figure}
  \centering
\includegraphics[scale=0.28]{images/state2.png}
\includegraphics[scale=0.30]{images/catraca.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\section{SMACH}

\subsection{Uso do SMACH}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{SMACH}
  \LARGE \textbf{\color{darkblue}{SMACH}}
  \Large
  \begin{itemize}
    \item[•] Uma biblioteca do \emph{Python} independente do ROS
    \item[•] Utilizada para a construção de ``máquinas de estado''
    \item[•] Utilizada para modularizar o código, transformando-o em pequenas ações/tarefas
    \item[•] Possibilidade de criar tarefas complexas apenas interligando pequenas ações
  \end{itemize}\\
  \vspace{1cm}
   \normalsize Exemplo de uso \url{https://youtu.be/F3slROzVNbc}
\end{frame}

\subsection{Instalando o smach no ROS}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Instalando o smach}
  Para a instalação do smach, podemos simplesmente executar o comando a seguir pelo terminal
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ sudo apt-get install ros-kinetic-smach*
  \end{lstlisting}
  \begin{figure}
  \centering
  \url{http://wiki.ros.org/smach}
  \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Tipos de máquina de estados}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Tipos de máquina de estados}
  % \Large
\begin{itemize}
    \item[•] Simples
    \item[•] Sequencial
    \item[•] Iteração
    \item[•] Concorrente
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Máquina Simples}
\begin{itemize}
    \item[•] A maquina de estados simples é composta por estados que são interligados, de maneira que apenas um estado poderá estar acontecendo em dado instante de tempo
\end{itemize}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{images/simple.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Máquina Sequencial}
\begin{itemize}
    \item[•] A maquina de estados sequencia é usada para executar uma sequencia determinada de ações
\end{itemize}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.60]{images/seq.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Máquina Iteradora}
\begin{itemize}
    \item[•] A maquina de estados de iteração, permite que um ou mais estados seja executado em um laço até que a condição de saida seja de sucesso
\end{itemize}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{images/ite.png}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Máquina Concorrente}
\begin{itemize}
    \item[•] A maquina de estados concorrente é usada para executar dois estados simultaneamente e eles concorrerem entre si (primeiro sucesso) para fornecerem uma resposta ao sistema
\end{itemize}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.32]{images/concurrence.png}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Codificando uma máquina de estados simples}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Criando um estado}
  % \tiny
  \begin{lstlisting}
  class State(smach.State):
     def __init__(self, outcomes=['outcome1', 'outcome2']):
       # Your state initialization goes here

     def execute(self, userdata):
        # Your state execution goes here
        if xxxx:
            return 'outcome1'
        else:
            return 'outcome2'
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Criando a máquina de estados}
  % \tiny
  \begin{lstlisting}
  sm = smach.StateMachine(outcomes=['outcome4','outcome5'])
  with sm:
     smach.StateMachine.add('STATE_1', Foo(), transitions={'outcome1':'STATE_2', 'outcome2':'outcome4'})

     smach.StateMachine.add('STATE_2', Bar(),transitions={'outcome2':'STATE_1'})
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{SMACH VIWER}
  O smach oferece uma feramenta de visualização fundamental para analisarmos o desenvolvimento dos estados da máquina no tempo. O nó a seguir inicializa essa ferramenta, o smach\_viewer
  \begin{lstlisting}[language=bash]
  $ rosrun smach_viewer smach_viewer.py
  \end{lstlisting}
  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.1]{images/viewer1.png.png}
  \url{http://wiki.ros.org/smach_viewer}
  \end{figure}
\end{frame}


\section{Exercício}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Exercícios}
\begin{itemize}
    \item[•]Criar uma máquina de estados simples com três estados, onde cada estado publica na tela uma frase diferente e interligue-os. Ao final rode a ferramenta gráfica para visualizar tudo. (Use como base o código state\_machine.py)
\end{itemize}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.32]{images/ex.png}
\end{figure}
\end{frame}

\section{Referências}
\begin{frame}
  \frametitle{Referências}
  \begin{figure}
  \centering
  Todas as informações e exemplos retirados do site oficial do ROS.

  \url{http://wiki.ros.org/ROS/Tutorials}
  \end{figure}
\end{frame}
\end{document}